612 人道支援基金工作報告（2019/08/28）

請多多指教。

612 人道支援基金工作報告（2019/08/28）

詳細數字，請見：

612人道支援基金 (下簡稱基金) 成立於2019年6月15日，旨在為所有參與或牽涉反對「修訂逃犯條例」(民間稱「反送中」) 抗爭的人士，提供法律費用、醫療費用、情緒輔導費用及其他相關的人道支援。基金的信托人是陳日君樞機、吳靄儀、許寶強、何秀蘭、何韻詩，目前有兩位全職、五位兼職受薪職員及一群義務工作者推動基金的工作。

以下將分四個部分，除總體工作及財務報告撮要外，分別
從法律、醫療、相關的人道支援，簡要地報告基金自成立迄今的工作。

1. 總體工作及財務報告[1]

1.1 基金目前共籌得$74,283,281.03，跟進的個案共530人 ，已支付的人道支援金額為$1,915,421.50。為保證籌得的款項都盡量用於受傷、被捕及相關的人道支援，基金只會支付必須的行政開銷，包括聘請工作人員接聽熱線、跟進個案、處理財務和行政事務，以及支付籌款、入數、會計和核數過程所涉及的運作開支(包括公眾籌款所需的音響設備、銀行戶口手續費用等等) 。迄今基金的行政開支共$224,386.70。

1.2 資助數額暫時不多，主要是由於絕大部分基金能接觸並跟進的被捕個案，目前都只需要第一階段的法律支援(被捕過程的支援和保釋)，而很多義務律師都願意免費作出第一階段的法律支援；隨著被捕人士進入下一階段的法律程序，包括提堂、答辯、正審等過程，以至因警方涉嫌濫權或瀆職而催生的民事索償，估計法律支援數額將會大幅上升 (詳見第2部分)。此外，由於不少因參與運動而受傷或精神困擾的抗爭者，因擔心警方濫捕或其他原因而沒有求醫，或就醫後基於個人私隱等理由未向基金求助，因此有關醫療援助的支出暫時也不高。基金正尋找更有效的方法，希望能夠接觸及資助更多身心受傷的朋友(詳見第3部分)。最後，基金亦會為因參與或涉及「反送中」抗爭而死亡、被捕或受傷，以及因向相關的民眾提供人道支援而生計或財產受損者，提供緊急經濟支援；同時，基金也會資助個人或團體，進行與「反送中」運動相關的人道支援工作，包括對「反送中」運動中違反人權的情況進行調查發佈，估計這些方面的資助，也會在抗爭運動的下一階段逐漸增加。

1.3 很多人都關心受傷或被捕的受傷者是否得到適當的支援，希望基金能適時發放更具體仔細的資助狀況。不過，為保障受助人的私隱和安全，基金承諾絕不會透露個別案例之跟進情況，只會定期透過工作報告，發佈受資助的人數、支援金額和分類，希望大家能夠體諒。我們的工作團隊亦會就一些民眾關心的問題，盡快作出回應。

1.4 在過去兩個月，基金的工作得以順利展開，有賴各方人士和團體的大力幫忙。在創立初期，獲義務律師協助處理基金成立的相關法律工作，亦感謝民陣、各民間團體和無數義工幫忙籌款、宣傳、技術支援等工作，更感激所有參與法律、醫療、心理支援的專業團體和個人。最後，我們向每一位捐助基金的市民致謝，並承諾會盡心盡力，將籌得的款項用於所有因參與或牽涉「反送中」抗爭而受傷受損被捕的朋友。

2. 法律

2.1 由六月至今，基金共接觸並跟進291個被捕/被告個案及為69位其他人士人提供法律服務資助或轉介，已支付法律費用開支共$316,000.00，主要用於被捕階段的法律支援(如法律資詢、保釋、陪落口供等) ，估計隨著提堂、答辯、正審等過程的展開，法律費用支援金額將大幅提升。

2.2 基金的法律支援原則，建基於以下的信念：每個人都享有及時得到法律意見及代表的權利。為此，基金會為所有參與或牽涉在「反送中」修例抗議運動中的人士，不論控罪，提供法律費用資助。由於每單案件的法律支出所涉及的金額，均可能十分龐大，為了盡量使數以百計有需要人士都得到支援，基金提供的資助，會參考當值律師服務及法律援助署的律師費水平。

2.3 基金主要根據香港刑事程序涉及的主要法律服務，為被捕者就各項服務提供資助。一般的資助金額會根據2.1項所提及的原因，設定上限，超出上限的費用，則需要基金信託人視乎有沒有特殊情況而決定是否批准[2]。

2.4 「反送中」運動迄今，傳媒報導了大量警察涉嫌過份使用武力、濫權或瀆職的案例，因此，基金決定預留5百萬元捐款，用於支援受影響市民向警察提出民事申索、司法覆核或到聯合國等國際組織正式投訴的法律費用或其他有關開支。如預留款項不足應付，基金會考慮再作撥款。

3. 醫療

3.1 由六月至今，基金共接觸並跟進214個受傷及精神受創個案，已支付醫療支援開支共$501,105.50，主要用於就診、藥物、手術、身體檢查、心理輔導等費用；估計隨著與各熱心的醫療團體和個人的合作網絡逐步建立及擴展，能夠接觸到更多有需要醫療支援的人士，這方面的資助金額亦將逐步提升。

3.2 基金的醫療支援原則，是確保所有因參與或涉及「反送中」運動而身心受創的人士，都得到及時和合理的醫療照顧。求助個案的資助金額，會參考基金所諮詢的專業醫生和臨床心理學家的意見。與「法律支援計劃」一樣，基金正諮詢各相關的醫療專業社群，希望能儘快訂定一份「醫療支援計劃」，羅列有關醫療資助費用的指引。

4. 相關的人道支援計劃

4.1 由六月至今，基金為因參與或涉及「反送中」抗爭而死亡、被捕或受傷，以及因向相關的民眾提供人道支援而生計或財產受損者，提供了$609,415.10的緊急經濟援助。此外，基金也資助了5個相關的項目，包括梁凌杰先生喪禮、民權觀察警暴受害者支援平台、18區媽媽和理傾加油站等。

4.2 基金亦會資助對「反送中」運動中違反人權及守護真相的調查、研究和發佈計劃，由於基金的工作人員和信托人最近一直忙於連繫相關人士、跟進個案和處理緊急支援工作，有關這方面的支援詳情，容後公佈。

5 小結
感謝各位一直以來的關注及支持，更多謝你們提出的問題、批評和建議，幫助我們發現局限、改善工作。由於工作人手有限、事情眾多，以致未能對所有提問和評論一一快速回覆，希望大家諒解。
在這個歷史關口，我們一起經歷了很多前所未見的狀況，需要一起學習，共同努力，以守護香港的未來。
最後，我們再次呼籲：請有需要的朋友，隨時聯絡我們。

[1] 較詳細的收支報告請參閱612人道支援基金工作簡報：
[2] 詳細安排可參考基金較早前發表之「法律支援計劃」：

唔好意思借個post宣傳一下

831民陣大遊行

901 和你塞 13:00

現有文宣集合 (Google Drive)

請隨便使用，用自己的方法幫忙發送文宣出去，感謝

每晚10點大家開大嗰窗嗌口號
當係抒發下或者互相鼓勵都好

真係有人嗌㗎 唔洗怕醜

將窗嗌口號變成一種普及的生活方式，會好大感染力

老老實實 行政開支佔比重有d高
定其他NGO都係咁？

基金只會支付必須的行政開銷，包括聘請工作人員接聽熱線、跟進個案、處理財務和行政事務，以及支付籌款、入數、會計和核數過程所涉及的運作開支(包括公眾籌款所需的音響設備、銀行戶口手續費用等等)

我唔知佢音響設備係咪有set台個d，如果真係好似中信咁有晒panel又真係唔平嘅，any肥，612fund唔夠錢麻煩出聲，黎緊愈黎愈多提堂，要保住咁多手足

求入黎幫推
(極正經) 關注被控義士進程請入，一個也不能少不是口號！！

推

多謝update
之前話唔幫勇武果單嘢真唔真？

成8000萬批得200萬?

幾時先拎錢出黎逐個暴警發律師信？

都未上堂, 告得暴動有撚排打

而家做到野，到時自然大把人keep住捐，有乜必要專登留幾千萬放係度食息

~10% 都唔算好高架喇以NGO 黎講

佔比重幾多應該要睇個base 有幾大？
NGO 嘅行政費出名個幾間，無記錯好似都係around 4-5%度㗎咋，10% 好多㗎啦

有個危機係，萬分之一緊急法一行，基金就有可能俾政府凍結，呢樣野要睇定d先

最大筆嘅行政開支係PayPal service charge
條數睇落正常嘅

7千萬夠買坦克車

點解成日有人申請唔到？

612 可唔可以回應下？

530人先批200萬
每人3000蚊
做到乜

我而家都係會叫人捐星火同盟

喂？著草了？